---
layout: post
title: Blog - Et pendant ce temps...
category: reflexion
tags:  blog, logiciel libre, vie
---

**Depuis le billet qui annonçait des chamboulements dans le blog, beaucoup de choses ont changé. Ici, autour de moi, professionnellement, personnellement, … Non, je ne parle pas de Covid !**

Bon, je ne vais pas vous ennuyer quand même avec les petits soucis du quotidien. Sur le blog, au moins, je n’ai finalement pas changé grand chose. J’avais envisagé de changer la bannière et les logos de rubrique. Ca sera plus light que prévu car je l’aime bien comme ça le site, n’en déplaise à quelques esprits chagrins. Donc j’ai jeté ce que j’avais prévu pour 2021 et je suis reparti sur une évolution en douceur. Toujours dans le but d’améliorer, optimiser, fluidifier…Sinon j’ai revu le menu, mis moins de rubriques, caché certaines choses qui restent pourtant accessible quand on sait chercher. J’ai surtout changé la couleur de fond, le blanc m’aveuglant de plus en plus sans aller dans un noir trop profond non plus. Pas de révolution… Par contre, je ne sais toujours pas comment je ferai pour les articles entre les faire au jour le jour et les planifier. Sachant que je me laisse toujours du temps pour les relire, les re-re-re-relire…J’ai toujours un bon paquet d’articles d’avance.

Mais petit à petit, je trouve un nouveau rythme, de nouvelles envies. La rubrique « revue de média » s’est structurée. Mais elle a nécessité le retour de Pocket (et non Wallabag qui ne s’interface pas nativement avec mon agrégateur RSS)…Pas libre ? Pour une fois que j’utilise à nouveau un produit de la fondation Mozilla. Parce ce que je n’ai toujours pas repris le panda à la maison, craignant qu’il devienne vraiment trop libre, si vous voyez ce que je veux dire. Mais donc avec Pocket je récupère toutes les sources que je veux voir, relire, revoir, trier, synthétiser, et vous partager. Ca marche pas mal mais le plus difficile n’est pas là mais de choisir quelques sujets principaux, développer un peu autour, ne pas trop se répéter, même si forcément, il y a des choix qui ne tiennent qu’à moi, mes goûts et pas seulement l’actualité. Le problème est que ça fait retomber dans une routine donc je me demande si je ne vais pas le faire apériodiquement, par surprise, ah, ah …

![image1](https://live.staticflickr.com/7001/6771698125_9e979f1d04_b.jpg)

by katerha  licensed under CC BY 2.0

Professionnellement, tout ce que je devais faire a été validé un mois avant l’objectif…voire mieux, donc ça libère beaucoup, même si maintenant il va falloir tenir dans la durée, continuer à progresser et faire progresser. Autant l’aspect personnel a été marqué par des décès et le chaos, autant l’aspect professionnel a été une franche réussite, même si c’était parfois éprouvant nerveusement. On se console comme on peut… les challenges à venir vont devoir être au niveau pour garder cette énergie car je sais que quand ça retombe, on a tendance à se disperser et se démobiliser. Le syndrome de l’imposteur, malgré les compliments et réussites, la confiance de ses pairs, reste présent et je crois que c’est une constante chez les autodidactes. Il faut même arriver à prouver que je me suis auto-formé !

Alors maintenant il y a aussi tout l’aspect technique du blog. J’ai vu que Seboss666 se posait aussi beaucoup de questions comme moi, par rapport au rythme, par rapport à WordPress, etc…Je continue à alimenter le blog de secours sur les pages github, même si c’est souvent en décalage de quelques jours ou semaines par rapport à ici. Pas d’effort de référencement donc pas trop de conflit avec l’ami Google et ses copains les moteurs de recherche. Pas de toilettage non plus comme ici. Mon principal problème maintenant reste que l’écriture n’est plus aussi simple avec mes terminaux actuels : Entre un PC qui n’arrive plus à faire tourner un navigateur moderne, cette lourde interface Gutenberg et une tablette bien trop limitée pour ça, la seule solution est donc de changer de Hardware.

Mon vénérable PC de poche devrait prendre enfin sa retraite, même s’il continue à fonctionner. La mémoire n’est pas la seule en cause, c’est que ça fait tourner les deux pauvres petits coeurs à fond. Le SSD et autre n’y changera rien. Alors je me suis posé la question sur le besoin d’avoir un PC pour ce que je me contentais de faire. J’ai testé avec la tablette de madame,… Tout va bien mais pas possible de faire des choses très évoluées sur les versions mobile d’Office, aujourd’hui ou même sur l’appli wordpress qui déconne pas mal avec Gutenberg aussi. Le seul avantage est d’avoir une plus grande surface pour dessiner ou retoucher des photos mais bon, ça reste limité. Alors j’ai prévu une machine pour remplacer, reste à la trouver au meilleur prix et surtout avec la bonne version de processeur. Ensuite se posera la question de la distribution que je lui mets dessus. Je suis très Debian alors ça restera dans cet univers mais est-ce que j’irai jusqu’à des dérivés comme Ubuntu ou même Mint ? Là est la question, comme de l’environnement…Gnome ou KDE si j’ai la puissance derrière ? La sagesse me guiderait vers ce qui semble le plus suivi par les distributions majeures. Avec le monde du libre, on n’est jamais à l’abri de surprises (même si je n’avais jamais cru à Unity)

![image2](https://filedn.eu/llqi9IBxlYouGRXYG2xlROb/img/2020/poubelleghana.jpg)

Et bien que ça m’énerve de « jeter » quelque chose qui fonctionne, l’obsolescence par le logiciel m’y pousse aujourd’hui. Dans le même genre, je me débarrasse aussi d’un vénérable Core2Duo qui aurait pu dépanner quelqu’un à une époque mais qui aujourd’hui se retrouve incapable de servir pour du télétravail ou même à un enfant qui n’a pas de connexion avec son école. Triste, mais après tout, on jette aussi des voitures pour moins que cela avec toutes les primes. J’ai donc un paquet de déchets électroniques puisque j’ai remis la main sur de vieilles cartes-son ou cartes graphique devenues elles-aussi inutiles. Dans les vieilleries qui tournent peu, il ne me reste plus que les consoles car elles ne sont pas en ligne. Est-ce à dire que le progrès ce n’est pas très joli ? J’ai regardé récemment TeamG1 sur Gameone avec les anciens de la chaine que sont Julien Tellouck et Marcus. Ce dernier parlait justement que cela l’inquiète de voir la connexion obligatoire partout, surtout une connexion de bonne qualité, parce que cela crée des disparités. Plus de connexion, plus de jeu, pour certaines plateformes ! J’en ai parlé aussi avec Fortnite qui est injouable dans beaucoup des pays africains, faute de serveurs. L’Afrique qui justement se retrouve souvent avec les déchets électroniques des autres, l’Asie les refusant de plus en plus maintenant.

Oui, pendant ce temps là, le monde continue sa marche. Une marche suivie aujourd’hui par ces billets de fin de mois que je continuerai en 2021, même si je ne sais pas si j’allégerai certaines parties ou non. La marche du monde c’est aussi le logiciel libre qui se réinvente ou meurt. Je ne sais pas ce qu’il adviendra de la fondation Mozilla, par exemple. Un de ces jours on va nous faire un fork de Firefox qui prendra son envol (oui, le panda vole comme un thunderbird…). Google grignotte bien le marché du VPN tandis que Microsoft s’occupe de l’open source et de ses dérivés, qu’IBM nous pourrit bien le truc avec RedHat et CentOS, qu’Oracle n’est pas fiable à mes yeux pour sa solution. Ca va devenir de plus en plus dur de garder cet espace de liberté dans le logiciel et les OS, je le crains. Et si nous avons rêvé de grand public dans le logiciel libre, les tendances sont plutôt à un repli vers les spécialistes, ou les amateurs éclairés, dont la lumière ferait bien de rester un peu plus allumée au lieu de se trouver de faux problèmes. Et donc, aborder de la vulgarisation accessible à tous dans ce domaine devient de plus en plus problématique.

![image3](https://filedn.eu/llqi9IBxlYouGRXYG2xlROb/img/2020/bigbrother.jpg)

Je vois bien que moins les utilisateurs de smartphone ont à s’embêter avec toutes sortes de réglages, mieux c’est. Idem sur PC….On veut brancher/allumer et que ça fonctionne sans planter. Comme pour les messages sur les cookies, au bout d’un moment, on fait une croix sur la confidentialité (avec les failles de la loi et les interprétations juridiques) ou on utilise la sulfateuse derrière parce qu’au moins ça, le spécialiste maîtrise. Difficile d’expliquer les risques sans tomber dans de la contrainte. Qui ne peste pas aujourd’hui avec ces messages sur Cookie et RGPD alors que ce devrait être un gain ? Le législateur n’a pas été réaliste dans sa rédaction, à force de compromis. Est-ce aussi cette période, où nous avons d’autres contraintes pour simplement vivre, qui devient aussi problématique ? C’est un peu comme la théorie du choc qui montre que l’on accepte parfois l’inacceptable après un choc. La priorité du moment pour beaucoup, ce fut de se connecter à son boulot ou son école, faire des visio, des appels etc.. Déjà avoir une connexion et le matériel compatible, après on voit. L’utilisateur pro est rarement libre de ses outils donc il applique ce qu’on lui donne ou recopie. Alors je me vois mal faire un article sur la partie visio de Nextcloud ou sur Signal quand ça serait pour appeler mamie dans son Ehpad qui passera par une tablette ou je ne sais quel outil à disposition là bas. Idem s’il faut expliquer aux parents que Whatsapp c’est tout pourri. J’ai déjà essayé avec des amis, des voisins…Donc niveau tuto, c’est un peu la loose en vulgarisation.

Les solutions paraissent aujourd’hui installées pour chaque catégorie de la population. J’ai regardé ce qui fonctionnait dans mes articles, c’est encore les coffre-forts électronique, des tutos jeux et le test du player MP3 android qui ressortent le plus. Un peu aussi la manière de désinstaller les applis du xiaomi mais là déjà on est sur une problématique de niche (pour un chien de plus en plus gros…). D’autant que la plupart des tutos restent valables deux ou trois ans maximum avec les changements annuels de version. Pas question non plus de faire de la vidéo, ce n’est pas mon truc et ça mériterait un minimum d’investissement pour être au niveau en plus, notamment en temps. Ce qui fera de la nouveauté, finalement, ça sera un peu le hasard de la vie, un achat par ci, un problème par là. Par exemple, si madame voulait changer de smartphone, ou que je me mettais sérieusement à dessiner avec une tablette graphique… Exemples au hasard. Je n’ai pas eu le temps de faire le moindre dessin depuis des lustres…A part avec Odysseus, et encore, c’est presque terminé.

Finalement, la chose dont je suis le plus sûr c’est le reste des rubriques, celles qui fonctionnent peut-être moins en terme d’audience mais que je suis sûr de pouvoir faire, qui sont un peu de ce que je suis…Après tout, on peut aussi trouver des caractéristiques à chacun de mes collègues blogueurs, entre Alias avec JdR et musique progressive, Frederic et ses tests de distribs et ses retours dans le temps, Cyrille l’éducation, le rap, les jeux vidéos et ses allers-retours dans le libre, Tigger Lilly et ses voyages galactiques, Cascador qui devient plus technique, Genma qui vulgarise intelligemment sur le libre, Anatolem et ses bricolages, Ewen et l’ésotérisme, Agnès et ses livres, Gilles qui ne parle plus beaucoup, et j’en passe qui m’excuseront j’espère de ne pas les citer. Je ne sais plus qui disait qu’on suit un blog plus pour la personnalité que le contenu. C’est vrai sans pouvoir totalement comprendre ce qui provoque cela. Comme je suis assez changeant pour le contenu selon les périodes, j’espère au moins que je ne change pas trop, hé, hé. Parfois le feu couve sous la glace 😉 En 2021, vous me verrez surtout ici, plus du tout ailleurs, je pense…

L’année se termine bientôt…ouf ? Pas encore sûr, elle nous en réserve jusqu’au bout, je le sens. Enfin ici, le blog continue toujours, avec ses hauts et ses bas, comme si c’était justement une question de vie. Au moment où j’écris les dernières lignes de cet article, je sens que les mots viennent tous seuls, mes doigts répondant comme à une sorte d’instinct. J’entends autour de moi le petit brouhaha matinal de la maison, entre les chats qui vont à la litière, madame sous la douche, les voisins qui ouvrent leurs volets, les radiateurs et le chauffage qui font vivre les artères de cette vieille maison de banlieue. Ainsi va la vie d’un blogueur… Chut, écoutez, …. vous entendez ?

